\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\title{Colle MP : Structures, convexité}

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\addtocounter{question}{1}
	\noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}
\newcounter{exo}

\newcommand{\initE}{\setcounter{exo}{0}}
\newenvironment{exo}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Colle 1}
	JEUFFRAULT Kévin (14): bien pour le cours. Assez bien pour l'exo.\\
	CHOPARD Etienne (15): bien.\\
	_entropy
	\begin{exo}
			Sous-groupes de Z
	\end{exo}

	\begin{exo}
		Soit $x_1$, ..., $x_n$ tq $\sum x_i = K$. Valeur minimum de $\sum x_i^2$?
	\end{exo}
	
	\begin{exo}
		Donner une preuve ou un contre-exemple:\\
		\begin{itemize}
			\item La réunion de deux parties convexes est convexe.
			\item L'intersection de deux parties convexes est convexe.
			\item Une fonction convexe sur un intervalle ouvert est continue.
			\item Une fonction convexe sur un intervalle ouvert est dérivable.
		\end{itemize}
	\end{exo}
	
	\section*{Colle 2}
	\setcounter{exo}{0}
	Nathan DURY (12): ne sait pas bien interpréter la convexité sur un dessin. TB pour l'exo.\\
	Réda (12): un peu lent\\
	
	\begin{exo}
			Définition et diverses inégalités de convexité.\\
			Propriété des cordes
	\end{exo}
	
	\begin{exo}
		Démontrer que, pour tout $x \in ]0, \frac{\pi}{2}]$, $\frac{2}{\pi} \leq \frac{\sin(x)}{x} \leq 1$.
	\end{exo}
	
	\begin{exo}
		Soit $G$ groupe tq $x^2 = e$ $\forall x \in G$. Mq $G$ est abélien.
	\end{exo}

	\begin{exo}
		Soit G un groupe d'ordre pair. Montrer qu'il existe un élément $x \in G$, $x \neq e$ tel que $x^2 = e$.
	\end{exo}
	
	\section*{Colle 3}
	\setcounter{exo}{0}
	AZIZI Marouane (12): bien pour le cours mais manque important de rigueur/clarté.\\
	Julien (13): un peu lent.\\
	
	\begin{exo}
		Idéaux de K[X] 
	\end{exo}

	\begin{exo}
		Exo option info: mq $x \longmapsto x \log_2(x)$ est convexe puis en déduire par récurrence que la somme des profondeurs des $n$ feuilles d'un arbre binaire est au moins $n \log_2(n)$.
	\end{exo}
	\begin{exo}
		Soit $G$ un groupe abélien et $x, y \in G$ d'ordres $p, q$. \\
		\begin{question}
			Si $p$ et $q$ sont premiers entre eux, montrer que l'ordre de $xy$ est le ppcm de $p$ et $q$.
		\end{question}
		\begin{question}
			Est-ce toujours vrai si $p$ et $q$ ne sont pas premiers entre eux?
		\end{question}
	\end{exo}
		
	 
\end{document}